\section{Aufbau des Netzes}
\begin{table}[hbt]
    \centering
    \begin{tabular}{lll}
      & 32 conv $3 \times 3$ & 504\\
      & pool $2 \times 2$  &\\
        \hline
        & 64 conv $3 \times 3$ & 5216\\
        & pool $2 \times 2$  &\\
        \hline
        & flattern  &\\
        \hline
          & dense 256 L2=0.01  & 2924672\\
          \hline
            & dense 512 L2=0.01  & 33024\\
            & Dropout p=0.25  &\\
          \hline
            & dense Anzahl der Klassen  & 4883\\
    \end{tabular}
    \caption{Aufbau des CNN für die Unterschriftenerkennung.}
    \label{tbl:AufbauCNN}
\end{table}

Als neuronales Netz wurde ein \ac{CNN} verwendet.
Die Übersicht über die Schichten ist in Tabelle \ref{tbl:AufbauCNN} zu sehen.
Es hat insgesamt zwei convolutionale Blöcke. 
Die Filter haben eine Größe von $3 \times 3$ Pixeln und das Max-Pooling 
betrachtet immer einen Abschnitt von $2 \times 2$ Pixeln.
Im ersten Block hat die convolutionale Schicht 32 Filter, während es 
im zweiten Block 64 Filter hat.
In beiden Blöcken wird als Aktivierungsfunktion ReLU verwendet.
Nachdem zweiten Block kommt eine sogenannte Flattern Schicht.

Diese Schicht hat als Aufgabe, dass mehrdimensionale Bild in ein 
eindimensionales Array umgewandelt.
Diese eindimensionale Array wird der Dense Schicht übergeben.
Die erste Dense Schicht hat 256 Neuronen und als Aktivierungsfunktion 
nutzt es auch ReLu.
Damit die Wahrscheinlichkeit für Overfitting sinkt, wird eine 
\textit{L2}-Regulation mit $\lambda = 0.01$ verwendet.
Die zweite Dense Schicht hat 512 Neuronen und verwendet sowohl ReLu 
als Aktivierungsfunktion und \textit{L2}-Regulation mit den gleichen $\lambda$.
Da die Neuronenanzahl sehr hoch ist, wird zusätzlich noch Dropout mit $p=0.25$
eingefügt.
Die letze Schicht hat genauso viele Neuronen wie Anzahl an Klassen.
Als Aktivierungsfunktion wird softmax verwendet, wodurch ein Vektor erstellt 
wird.
Die Komponente mit dem höchsten Wert gibt die Klasse an.
Das Netz hat insgesamt 2.968.299 Parameter, wovon alle trainierbar sind. 




\section{Training}
Die Regionen für das Training waren zu Beginn des 
Projektes nicht klassifiziert.
Zu Beginn wurden die Zeugnisse manuell überprüft 
und die entsprechenden Unterschriften extrahiert.
Diese Unterschriften wurden als Bilder gespeichert
und einen Namen zugeordnet.
In Abbildung \ref{fig:signature} sind vier
verschiedene Unterschriften zu sehen.
Die Bildqualität der Unterschriften schwankt in 
einigen Zeugnissen, so sind beispielsweise
Hintergründe heller oder dunkler und die Schrift  
ist dünner.
Ab der Anzahl von drei Unterschriften pro Lehrer 
wurde die Datenaufbereitung mithilfe eines 
neuronalen Netzes unterstützt.

\begin{figure}[ht]
 \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Experiment/images/Unterschriften/signature.png}
 \caption[Unterschriften Lehrer]{Diese Abbildung zeigt Unterschriften von vier Lehrern. Dies sind 
 a) \glqq Mendelssohn\grqq , 
 b) \glqq Hauptmann\grqq, c) \glqq Wenzel\grqq{} 
 und d) \glqq Vitae\grqq.}
 \label{fig:signature}
\end{figure}



Es wurden die Unterschriften wie in Abbildung \ref{fig:signature} extrahiert.
Bei einigen Unterschriften wurden Textfragmente oder andere Bildfragmente 
beibehalten.
Dadurch soll das Netz robuster gegenüber Rauschen sein.


Die Anzahl der Bilder ist für eine Klassifikation sehr gering.
Damit das Netz mehr Daten zur Verfügung hat, wurden zusätzliche Bilder 
generiert.
Keras liefert dafür eine Klasse namens \textit{ImageDataGenerator} mit.
Diese Klasse geniert aus gegebenen Bilder neue, wobei eine Vielzahl von 
unterschiedlichen Bildbearbeitungsoperationen zur Verfügung stehen.
Diese Operationen werden zufällig auf die Bilder angewendet, damit keine 
neuen Muster entstehen.
Für die Trainigsdaten standen folgende Operationen zur Verfügung:

\begin{itemize}
\item Höhenverschiebung: Das Bild wird horizontal verschoben. Hier wurde 
                        eine horizontale Verschiebung um maximal 20 Prozent erlaubt.
\item Längenverschiebung:  Das Bild wird vertikal verschoben. Hier wurde 
                        eine vertikale Verschiebung um maximal 20 Prozent zugelassen.
\item Zoomen: In das Bild wird rein- oder rausgezoomt. Es wird maximal 
              30 Prozent rein- oder rausgezoomt.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
 \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Experiment/images/generierteDaten/generierte_daten.png}
 \caption[Augmentierte Daten]{Diese vier Bilder von einer Unterschrift durch den \textit{ImageDataGenerator} erzeugt. Durch die zufällige Anwendung der Operationen entstanden unterschiedliche Bilder, wodurch das Netz besser abstrahieren kann.}
 \label{fig:DatenAugmentiert}
 \end{figure}

 
Zusätzlich werden die Farbwerte des Bildes durch 255 geteilt,
wodurch sich die Farbwerte zwischen null und eins befinden. 
Dies verringert die Größe der Gewichte und beschleunigt das Lernen.
Die Testdaten wurden nur der Farbwert des Bildes durch 255 geteilt,
aber nicht weiter augmentiert.
Für die Trainingsdaten wurden für jede Klasse 3.000 Bilder und 
für die Tesdaten 300 Bilder pro Klasse durch den \textit{ImageDataGenerator} erstellt.
Eine mögliche Augmentierung ist in \ref{fig:DatenAugmentiert} zusehen.


Nachdem Unterschriften aus 200 Zeugnissen extrahiert wurden, fand 
das erste Training statt.
Die Anzahl von unterschiedlichen Unterschriften und deren Zuordnung ist in 
Tabelle \ref{tbl:UnterschriftenAnzahl} zu sehen.
Das Training startet neu, wenn die Unterschriften der nächsten 
200 Zeugnisse extrahiert wurden.
Dabei sind die ersten tausend Zeugnisse in die Trainingsdaten 
eingeflossen.
Allerdings hat jede Klasse unterschiedliche Anzahl an Bildern,
wodurch die Diversität der Klassen stark schwankt.
Dies kann dazu führen, dass das Netz im Praxiseinsatz Klassen mit 
geringer Diversität diskriminiert.
Berechnungen für das Training wurden mit Ressourcen des
Universitätsrechenzentrums Leipzig durchgeführt.

 \begin{table}[hbt]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
       \textbf{Unterschrift} &  \textbf{200}  & \textbf{400}  & \textbf{600} & \textbf{800} & \textbf{1000} \\
       \hline
       Albert & 3 & 4 & 4 & 81 & 81\\
       \hline
       Becker & 21 & 42  & 42 & 42 & 42\\
       \hline
       Böhme & 9 & 10 & 10 & 12 & 12\\
       \hline
       David & 39 & 86 & 100 & 114 & 176 \\
       \hline
       Gabe & 3 & 4 & 4 & 4 & 4\\
       \hline
       Graubau & 11 & 16 & 16 & & 16  \\
       \hline
       Hauptmann & 51 & 74 & 83 & 101 & 130\\
       \hline
       Klengel & 18 & 39 & 39 & 39 & 39\\
       \hline
       Wenzel & 41  & 131 & 160 & 183 & 222 \\
       \hline
       Mendelssohn & 9 & 9 & 9 & 9 & 9\\
       \hline
       Mochelly & 29 & 125 & 175 & 230 & 314\\
       \hline
       Paperitz & - & 1  & 11 & 13 & 105 \\
       \hline
       Paul & - & 1 & 1 & 1 & 1\\
       \hline
       Plaichy & 56 &  142 & 186 &  272 & 376\\
       \hline
       Richter & 63 & 103 & 162 & 290 & 547\\
       \hline
       Rochterkopf & 3 & 3 & 4 & 4 & 4\\
       \hline
       Vitae & - & 13 & 19 & 24 & 42\\
       \hline
       \textbf{Insgesamt} & 356 & 803 &   1.025  & 1.435 & 2.118 \\
       \hline
    \end{tabular}
    \caption{Aufbau des CNN für die Unterschriftenerkennung.}
    \label{tbl:UnterschriftenAnzahl}
\end{table}



Als Metrik für die Qualität des Trainings wurde Accuracy  benutzt.
Die Accuracy berechnet nach einen Lernschritt alle richtig klassifizierten 
Testdaten und gibt die einen Hinweis, wie gut das neuronale Netz 
generalisiert hat.
Je höher die Accuracy ist, desto besser ist das neuronale Netz.
Ein Wert von $1$ oder nahe $1$ ist ein Hinweis fürs Overfitting.
Die Lernkurven der einzelnen Trainingsabschnitte sind in den Abbildungen 
\ref{fig:200_accuracy} bis \ref{fig:800_accuracy} zu sehen.
Das Netz führte 50 Epochen aus.
Die Anzahl der richtig klassifizierte Klassen steigt am Anfang sehr schnell,
während die Accuracy in den letzten Epochen stagniert oder leicht wächst. 
Bei den ersten 200 Zeugnissen steigt die Accuracy über 0,9, während es sich bei
mehr unterschiedlichen Daten sich zwischen 0,9 und 0,8 bewegt.
Aussagekräftiger ist die Accuracy der Testdaten, da diese anders augmentiert wurden.
Die Kurve ist bei allen Modellen sprunghaft und hat einen Abstand zu den Trainingsdaten.
Bei allen Testdaten liegen die Resultate am Ende des Trainings über 0,7.


\begin{figure}[p]
 \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Experiment/images/200/model_accuracy.png}
 \caption[Modell Accuracy 200]{Die Accuracy bei den ersten 200 Zeugnissen.}
 \label{fig:200_accuracy}
 \end{figure}

\begin{figure}[p]
 \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Experiment/images/400/model_accuracy.png}
 \caption[Modell Accuracy 400]{Die Accuracy bei den ersten 400 Zeugnissen.}
 \label{fig:400_accuracy}
 \end{figure}

\begin{figure}[p]
 \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Experiment/images/600/model_accuracy.png}
 \caption[Modell Accuracy 600]{Die Accuracy bei den ersten 600 Zeugnissen.}
 \label{fig:600_accuracy}
 \end{figure}

\begin{figure}[p]
 \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Experiment/images/800/model_accuracy.png}
 \caption[Modell Accuracy 800]{Die Accuracy bei den ersten 800 Zeugnissen.}
 \label{fig:800_accuracy}
 \end{figure}
 
 \begin{figure}
 \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Experiment/images/1000/model_accuracy.png}
 \caption[Modell Accuracy 1000]{Die Accuracy bei den ersten 1000 Zeugnissen.}
 \label{fig:1000_accuracy}
 \end{figure}

\newpage
\section{Extraktionspipline}

Das neuronale Netz wurde in einer Pipline eingebettet, 
damit die Unterschriften aus den Schriften erkannt 
werden können.
Diese Pipline ist in drei Schritten unterteilt.

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{Experiment/images/Pipline.png}
	\caption[Pipline]{Dieses Bild zeigt den Datenfluss des Tools an.}
	\label{fig2}
\end{figure}


Im ersten Schritt findet eine Vorverarbeitung des Zeugnisses statt. 
Wenn das Zeugnis unter einem 1 Megabyte groß ist, handelt 
es sich um eine Dummy-Datei und wird übersprungen.
Das Zeugnis hat durch das Digitalisieren einen weißen Rand,
 welcher keine Information beinhaltet.
Dieser Rand wird entfernt, indem die Konturen des Bildes berechnet werden.
Die größte Kontur entspricht den weißen Rand und wird benutzt um 
diesen Rand aus dem Bild zu entfernen.
Anschließend wird das Bild in sechs Regionen unterteilt, dabei sind 
die y-Koordinaten in  Tabelle \ref{tbl:Aufteilung} für diese Regionen zu sehen.


\begin{table}[htb]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
     \textit{Region}    &   \textit{Beginn} &  \textit{Ende} \\
     \hline
     Zeugniskopf   &  0 &  1200 \\
     \hline
     Region 1   &  1200 &  1600 \\
     \hline
     Region 2   &  1600 &  1900 \\
     \hline
     Region 3   &  1900 &  2200 \\
     \hline
     Region 4   &  2200 &  2600 \\
     \hline
     Region 5   &  2600 &  3000 \\
     \hline
    \end{tabular}
    \caption{Aufbaus des CNN für die Rauscherkennung.}
    \label{tbl:Aufteilung}
\end{table}

Die Kopfregion wird entfernt und nicht betrachtet.
Die Regionen werden mit Otsu's Methode in einen Binärbild
umgewandelt.
Die Performanz der Berechnungen wird durch die Umwandlung
verbessert.
Die Binärbilder werden mit einem Rechteckfilter der Größe
$5 \times 5$ bearbeitet.
Alle Einträge des Filters haben den Wert 1.
Dieser Filter wird auf den jeweiligen Abschnitt dreimal 
angewendet.
Dies soll dafür sorgen, dass die Linien verbunden sind 
und kleine Löcher verschwinden.
Auf den bearbeiteten Binärbildern werden die Konturen bestimmt.
Diese Konturen beinhalten die Schrift der jeweiligen
Region.
Allerdings können durch Bildfehler kleine Konturen
mit beispielsweise mit $5 \times 3$ Pixeln  
oder auch Konturen, die nur ein Satzzeichen der Region 
enthalten, entstehen.
Daher werden Konturen, welcher kleiner als $50 \times 50$ sind, entfernt,
da diese durch die Größe keine Informationen beinhalten können.
Diese vermittelten Konturen werden aus dem originalem Bild
extrahiert, wodurch der nächste Schritt einen Bildabschnitt mit
drei Farbkanälen erhält. 

Der nächste Schritt dient zur Klassifizierung der potenzielle Unterschrift.
Dafür wird das Bild auf die Größe $75 \times 25$ transformiert, allerdings 
werden keine Werte aus dem Bild entfernt.
Da das Training mit Bildern mit Farbwerte zwischen 0 und 1 durchgeführt,
wird das Bild auch diese Skalierung ausgeführt.
Dieses neuronale Netz klassifiziert die Schrift auf den Bild und ordnet es 
einem der Lehrer zu.
Allerdings kann es der Fall sein, dass der Abschnitt keine Unterschrift enthält.
Wenn dies der Fall ist, wird der Abschnitt trotzdem von den Netz in einer Klassen 
eingeordnet.
Dies sollte die Klasse sein, die der Schrift am ähnlichsten ist.
Zudem ist es auch möglich, dass ein Abschnitt gleichzeitig
mehrere Unterschriften (vgl. Abbildung \ref{fig:BildAnomalie}) vorhanden sind . 

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Experiment/images/Anomalie.jpg}
	\caption[Unterschriften Anomalie]{Auf diesen Abschnitt befinden sich die Unterschriften 
	         \glqq Richter\grqq{} und \glqq Papperitz\grqq . Das Netz tendiert 
	         in diesen Beispiel zu \glqq Richter\grqq .}
	\label{fig:BildAnomalie}
\end{figure}

Da das Netz nur für eine Unterschrift ausgelegt ist, tendiert es zu einer der Unterschriften.
Durch diese Anomalien kann an dieser Stelle eine manuelle Evaluation ausgeführt werden.
Nachdem die Klassifikation ausgeführt wurde, wird dem \glqq RDF-Logger\grqq{} den Lehrer, 
die Matrikel des Schülers sowie die Region übergeben.
Für die Auswertung des neuronalen Netzes können die Wahrscheinlichkeitsvektoren 
des jeweiligen Abschnittes gespeichert werden.
Damit das Hinzufügen von Klassen keine Probleme verursacht, wird statt die Klassennummer 
der Name des Lehrers verwendet.
Somit bleiben die Vektoren vergleichbar, auch wenn Klassen hinzugefügt werden. 

Damit getestet werden kann, wie gut das Tool auf unbekannte Daten reagiert,
wurden die Zeugnisse 1000-1200 getestet.
In diesen Daten kommen nur 6 Lehrer vor.
Weiterhin gibt es Lehrer, die das Netz nicht kennt. 
Diese Lehrer werden in folgenden als Anomalie betrachtet und 
fließen nicht in die Berechnung mit ein.
Die Auswertung ist in Tabelle \ref{tbl:RichtigeKlassen} zu sehen.
Die Klasse \glqq David\grqq{} zeigt die schlechteste Perfomanz,
während \glqq Plachy\grqq{} die beste Performanz zeigt.
Insgesamt liegt die Klassefizierungsrate höher als 50 \%
und ist somit besser als raten. 
Allerdings reicht diese Qoute nicht aus um den Vorgang vollzuautomatisieren.
Dies liegt daran, dass die Anzahl der Daten zu gering ist.


\begin{table}[hbt]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Name & richtige Klassifizierung & falsche Klassifizierung \\ \hline
    Albert   & 0.55 & 0.45   \\ \hline 
David &  0.30 & 0.70   \\ \hline 
Hauptmann   & 0.58 & 0.42   \\ \hline 
Moschelley   & 0.45 & 0.55   \\ \hline 
Plachy   & 0.80 & 0.20   \\ \hline 
Richter   & 0.48 & 0.52   \\ \hline 
    \end{tabular}
    \caption{Klassen und die Anzahl der richtigen und falsch klassifizierten Regionen.}
    \label{tbl:RichtigeKlassen}
\end{table}



\section{Stabilität}

Durch die Hinzunahme von  Daten sollte das Netz die Klassen 
besser separieren können. 
Die Wahrscheinlichkeitsvektoren zwischen den richtig klassifizierten
Abschnitten sollten sich bei Hinzufügen von Daten in die ähnliche 
Richtung bewegen.
Da allerdings in diesem Fall die Datenanzahl sehr gering ist
und die Anzahl der Daten pro Klasse unterschiedlich stark sind,
kann das Netz Klassen mit einer hohen Anzahl von Daten bevorzugen.

\begin{gather}
dcs(x,y)= \frac{2 \sum \limits_{i=1}^n x_i * y_i}{\sum \limits _{i=1} ^n x_i + \sum \limits _{i=1} ^n y_i}
\label{formel:Dice}
\end{gather}

Daher wurden die Wahrscheinlichkeitsvektoren der einzelnen Bilder
untereinander verglichen.
Zwischen den Vektoren wurde der \textit{Dice-Koeffizient} 
\eqref{formel:Dice} verwendet.
Dieser Koeffizient berechnet die Ähnlichkeit zwischen Vektoren.
Je höher dieser Koeffizient ist, desto ähnlicher sind die Vektoren 
zueinander. 
Bei $1$ sind die Vektoren zueinander identisch.
Wenn der Koeffizient $0$ ist, sind die Vektoren entgegengesetzt.

Nach jeden Training wurde die Klassifizierung erneut durchgeführt.
Dabei wurden die Wahrscheinlichkeitsvektoren für jedes Bild gespeichert.
Die Komponenten des Vektors wurden der jeweiligen Unterschrift zugeordnet,
falls die Unterschrift nicht in dem jeweiligen Datensatz vorhanden ist,
wird der Eintrag mit $0$ aufgefüllt.
%Nachdem die Vektoren angelegt wurden, wird darauf der \textit{Dice-Koeffizient}
%angewendet.
%Daher wird die Ähnlichkeit des Vektors bestimmt und es wird jeweils der
%Vektor eines Bildes über den Lauf des Trainings miteinander verglichen.
%Dabei wird es mit den vorigen Training berechnet,
%d.h. die Ähnlichkeit zwischen den Vektor zwischen Training mit 200 Zeugnissen
%und den Training mit 400 Zeugnissen.


Daher wurden die Wahrscheinlichkeitsvektoren der einzelnen Bilder
untereinander verglichen.
Bei $1$ sind die Vektoren zueinander identisch.
Wenn der Koeffizient $0$ ist, sind die Vektoren entgegengesetzt.
In der Theorie ist die Summe aller Komponenten eines 
Wahrscheinlichkeitsvektors 1 und somit ist der Nenner immer 2 und
kürzt sich mit der $2$ im Zähler.
In der Praxis ist die Summe der Komponenten bedingt durch Rundungsfehler 
entweder leicht über $1$ oder unter $1$. 
Weshalb der unveränderte Dice-Koeffizient benutzt wird um 
den Einfluss der Rundungsfehler 
klein zu halten.

Nach jeden Training wurde die Klassifizierung erneut durchgeführt.
Dabei wurden die Wahrscheinlichkeitsvektoren für jedes Bild gespeichert.
Die Komponenten des Vektors wurden der jeweiligen Unterschrift zugeordnet,
falls die Unterschrift nicht in dem jeweiligen Datensatz vorhanden ist,
wird der Eintrag mit $0$ aufgefüllt.

Um Einschätzen zu können ob das Netz die Klassifizierung sicher vornimmt oder 
es eher \glqq rät\grqq{} , wird der arithmetische Mittelwert der Ähnlichkeiten 
zwischen den Wahrscheinlichkeitsvektoren der jeweiligen Klasse berechnet.
Es werden nur Ausgabewerte betrachtet, welche richtig klassifiziert werden.
Ein hoher Wert bedeutet, dass die Vektoren in einer Klasse sehr ähnlich 
sind und somit das Netz konstant die Klasse sicher bestimmt.


\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} 
    \hline
    \textbf{Name}  & \textbf{200} & \textbf{400} & \textbf{600} & \textbf{800} & \textbf{1000} \\ \hline
    Albert & 0.48 & 0.41 & 0.54 & 0.72 & 0.73 \\ \hline
David & 0.67 & 0.46 & 0.51 & 0.42 & 0.49 \\ \hline
Hauptmann & 0.79 & 0.84 & 0.70 & 0.85 & 0.89 \\ \hline
Moschelley & 0.57  & 0.57 & 0.68 & 0.57 &  0.66 \\ \hline
Plachy & 0.6  & 0.48 & 0.59 & 0.35 &  0.55 \\ \hline
Richter & 0.58 & 0.68 & 0.50 & 0.52 & 0.57 \\ \hline 
    \end{tabular}
    \caption{Mittelwert der Ähnlichkeit der Vektoren zu einander.}
    \label{tbl:MittelwertKlassen}
\end{table}

Bei ersten 200 Zeugnissen haben \glqq Hauptmann\grqq{} und \glqq David\grqq{}
die beste mittlere Ähnlichkeit.
Bei den anderen Klassen zeigt sich, dass die Vektoren 
Ähnlichkeit unterschiedlicher sind und somit 
bei den Regionen zwischen Raten und Sicherheit.
Bei dem Vergrößern des Datensatzes zeigt sich,
dass die Vektoren der Klasse \glqq Hauptmann\grqq{} bis auf 
einen Fall immer ähnlicher werden. 
Bei den tausender Datensatz hat die Klasse eine mittlere 
Ähnlichkeit von 0,89.
Diese Unterschrift ist von allen Unterschriften, diejenige die sich am 
wenigsten ändert.
Zudem unterscheidet sich die Unterschrift vom Schriftbild stark von den 
anderen Unterschriften.
Dadurch kann das Netz diese Unterschrift besser von den anderen Unterschriften 
trennen.
Die Unterschrift von \glqq Albert\grqq{}  hat anfangs eine mittlere Ähnlichkeit 
von unter 0,5. 
In Laufe der Zeit bekommt die Unterschrift mehr Trainingsdaten, wodurch 
das neuronale Netz in diesen Fall eine bessere Trennung zwischen \glqq Albert\grqq{} 
und den anderen Unterschriften verbessert.
Bei den anderen Unterschriften verschlechtert sich anfangs die mittlere Ähnlichkeit 
bei der Hinzunahme von mehr Daten.
Diese Unterschriften sind insgesamt wesentlich inhomogener und 
schwanken auch teilweise sehr stark innerhalb der Datensätze.
Dadurch fällt eine Trennung schwerer und das Netz wird 
in der Klassifizierung unsicherer. 

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Name}  & \textbf{200-400} & \textbf{400-600} & \textbf{600-800} & \textbf{800-1000} \\ \hline
Albert & 0.38 & 0.44 & 0.60 & 0.73  \\ \hline 
David & 0.55 & 0.48 & 0.46 & 0.45  \\ \hline 
Hauptmann & 0.81 & 0.76 & 0.77 & 0.87  \\ \hline 
Moschelley & 0.57  & 0.62 & 0.62 & 0.61  \\ \hline 
 Plachy & 0.49  & 0.51 & 0.44 & 0.42  \\ \hline 
 Richter & 0.61 & 0.57 & 0.51 & 0.54  \\ \hline 
    \end{tabular}
    \caption{Mittelwert der Ähnlichkeit zu den Vektoren des nächsten Datensatzes}
    \label{tbl:MittelwertKlassenMehrDaten}
\end{table}

Weiterhin wurden die Ähnlichkeit zwischen den Vektoren 
mit den nächsten Datensatz berechnet. 
Dabei wurde die Vektoren von Datensatz 200 mit Datensatz 400, 
Datensatz 600 und Datensatz 800 und so weiter verglichen.
Dabei wurde die mittlere Ähnlichkeit berechnet, welche
in Tabelle \ref{tbl:MittelwertKlassenMehrDaten} zu sehen ist.
Insgesamt zeigt sich ähnliche Ergebnisse in Tabelle 
\ref{tbl:MittelwertKlassen}.
Damit bestätigt diese Berechnung nochmal die 
Ergebnisse/Beobachtungen.

Anschließend wurden die Ähnlichkeit von den Regionen über die Zeit
verfolgt.
Es wurde die Ähnlichkeit des Wahrscheinlichkeitsvektor zwischen 
den jeweiligen vorigen Modell berechnet.
Diese Resultate sind in Tabelle \ref{tbl:Ähnlichkeit_200} zu sehen.
Hinter der Ähnlichkeit wurde jeweilige klassifizierte Klasse
notiert, da ein Klassenwechsel in eine geringere Ähnlichkeit 
resultiert.
Die Klasse \glqq Hauptmann\grqq{} zeigt, dass die Ähnlichkeit 
hoch ist, solange sie die Klassen nicht wechseln.
Damit zeigt sich bereits am Anfang, dass die Klasse 
gut generalisiert wird.
Die Klasse \glqq Albert\grqq{} hat bei geringen Datenmenge 
eine schlechte Performanz. 
Die Wahrscheinlichkeitsvektoren sind hier eher unähnlich, 
aber sobald das Netz mehr Daten hat, ist die Klassifizierung 
besser.
Sobald diese Klassifizierung besser wird, zeigt sich, dass
die Ähnlichkeit zueinander besser werden.
Für die Klasse \glqq David\grqq{} schwankt die Klassifizierung und die 
Ähnlichkeit sehr stark.
Für einige Regionen erhöht sich die Ähnlichkeit der Wahrscheinlichkeitsvektoren,
obwohl die Klassen weiterhin falsch festgestellt werden. 
Daher zeigt sich, dass das Netz an dieser Stelle falsch lernt und in
falsche Richtung generalisiert. 

\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Name} & \textbf{ID} & \textbf{200-400} & \textbf{400-600} & \textbf{600-800} & \textbf{800-1000} \\ \hline
Albert & 1004\_5\_29 & 0.9361 0 & 0.6967 0 & 0.5729 0 & 0.1138 13  \\ \hline 
Albert & 1058\_50 & 0.3338 9 & 0.0170 10 & 0.0025 0 & 0.9660 0  \\ \hline
Albert & 1071\_1\_39 & 0.3864 9 & 0.7358 9 & 0.3812 0 & 0.5663 0  \\ \hline
Albert & 1175\_36 & 0.2155 9 & 0.0046 6 & 0.0014 0 & 0.9432 0  \\ \hline
Albert & 1229\_43 & 0.4359 9 & 0.7398 9 & 0.0444 0 & 0.8821 0  \\ \hline
David & 1002\_3\_48 & 0.1221 15 & 0.0354 3 & 0.2935 3 & 0.3803 3  \\ \hline
David & 1004\_1\_26 & 0.8612 3 & 0.8472 3 & 0.2962 14 & 0.2378 3  \\ \hline
David & 1023\_2\_37 & 0.3630 3 & 0.5486 3 & 0.4741 3 & 0.1866 11  \\ \hline
David & 1028\_2\_35 & 0.5802 3 & 0.2628 10 & 0.4328 10 & 0.3909 10  \\ \hline
David & 1049\_1\_50 & 0.1658 11 & 0.0335 14 & 0.6953 14 & 0.0994 3  \\ \hline
David & 1051\_1\_37 & 0.5994 3 & 0.3872 3 & 0.3512 3 & 0.3236 3  \\ \hline
David & 1061\_28 & 0.0297 8 & 0.9256 8 & 0.8349 8 & 0.7076 8  \\ \hline
David & 1068\_2\_33 & 0.9309 3 & 0.9476 3 & 0.4601 3 & 0.4401 3  \\ \hline
David & 1068\_2\_34 & 0.2998 14 & 0.3820 3 & 0.1766 16 & 0.1275 16  \\ \hline
David & 1071\_2\_31 & 0.4291 3 & 0.3715 3 & 0.4260 3 & 0.1144 10  \\ \hline
David & 1076\_51 & 0.2136 6 & 0.1193 3 & 0.1709 14 & 0.3080 6  \\ \hline
David & 1077\_1\_28 & 0.3012 1 & 0.1433 3 & 0.2397 3 & 0.1305 11  \\ \hline
David & 1082\_45 & 0.9943 3 & 0.9786 3 & 0.9821 3 & 0.9727 3  \\ \hline
David & 1083\_2\_44 & 0.0797 6 & 0.1026 3 & 0.1777 14 & 0.0909 6  \\ \hline
David & 1089\_2\_54 & 0.0128 0 & 0.3758 0 & 0.2925 0 & 0.0285 11  \\ \hline
David & 1103\_1\_43 & 0.2458 13 & 0.9981 13 & 0.6750 13 & 0.5072 13  \\ \hline
David & 1103\_8\_23 & 0.4223 3 & 0.1951 8 & 0.1287 3 & 0.1666 8  \\ \hline
David & 1107\_1\_23 & 0.3639 13 & 0.3639 3 & 0.3697 3 & 0.4694 3  \\ \hline
David & 1113\_18 & 0.0484 13 & 0.1922 8 & 0.1561 9 & 0.0691 11  \\ \hline
David & 1113\_22 & 0.1379 13 & 0.4173 10 & 0.1007 0 & 0.2540 0  \\ \hline
David & 1115\_23 & 0.0808 14 & 0.0193 10 & 0.4308 10 & 0.2626 0  \\ \hline
David & 1126\_32 & 0.2394 3 & 0.1735 13 & 0.2130 3 & 0.0908 11  \\ \hline
David & 1132\_2\_24 & 0.3250 3 & 0.1786 16 & 0.1157 0 & 0.2501 0  \\ \hline
David & 1132\_2\_25 & 0.0233 0 & 0.7398 0 & 0.7246 0 & 0.5313 0  \\ \hline
David & 1132\_2\_36 & 0.1129 14 & 0.1049 3 & 0.2365 14 & 0.2559 14  \\ \hline
David & 1138\_1\_24 & 0.2343 3 & 0.1728 14 & 0.0214 16 & 0.0128 10  \\ \hline
David & 1145\_22 & 0.2321 3 & 0.3452 3 & 0.3951 3 & 0.3365 3  \\ \hline
David & 1145\_23 & 0.0576 4 & 0.0515 16 & 0.0845 3 & 0.0977 13  \\ \hline
David & 1146\_23 & 0.1079 13 & 0.1416 3 & 0.5290 3 & 0.3955 3  \\ \hline
David & 1152\_3\_18 & 0.1464 10 & 0.2125 3 & 0.4737 3 & 0.2365 10  \\ \hline
David & 1153\_23 & 0.9061 3 & 0.8605 3 & 0.8664 3 & 0.7385 3  \\ \hline
David & 1154\_3\_34 & 0.0477 10 & 0.1849 3 & 0.2616 3 & 0.1503 8  \\ \hline
David & 1156\_24 & 0.0641 13 & 0.1268 10 & 0.0585 16 & 0.1444 0  \\ \hline
David & 1166\_1\_25 & 0.0290 8 & 0.7918 8 & 0.1336 3 & 0.1301 8  \\ \hline
David & 1173\_45 & 0.4263 14 & 0.3297 3 & 0.4404 3 & 0.3462 3  \\ \hline
David & 1175\_23 & 0.0511 8 & 0.9321 8 & 0.3183 3 & 0.2233 8  \\ \hline
David & 1182\_24 & 0.0754 14 & 0.0533 13 & 0.2946 11 & 0.0688 3  \\ \hline
David & 1182\_25 & 0.2363 14 & 0.2695 3 & 0.1618 14 & 0.5211 14  \\ \hline
David & 1184\_23 & 0.0420 1 & 0.0738 8 & 0.2440 3 & 0.4674 3  \\ \hline
David & 1185\_3\_23 & 0.9094 3 & 0.9124 3 & 0.7722 3 & 0.4390 3  \\ \hline
David & 1189\_26 & 0.2290 10 & 0.5304 10 & 0.2297 3 & 0.3158 10  \\ \hline
David & 1192\_34 & 0.0545 16 & 0.0582 3 & 0.7464 3 & 0.6250 3  \\ \hline
David & 1196\_49 & 0.2537 14 & 0.2556 3 & 0.8106 3 & 0.6462 3  \\ \hline
David & 1199\_1\_26 & 0.0621 13 & 0.1611 10 & 0.1883 14 & 0.1876 13  \\ \hline
David & 1202\_1\_35 & 0.0735 8 & 0.1389 10 & 0.1521 3 & 0.1255 10  \\ \hline
David & 1204\_39 & 0.1121 10 & 0.1544 3 & 0.2667 3 & 0.4248 3  \\ \hline
David & 1208\_3\_52 & 0.5145 3 & 0.2587 14 & 0.1602 0 & 0.4547 0  \\ \hline
David & 1209\_2\_20 & 0.8766 3 & 0.5873 3 & 0.4708 3 & 0.5466 3  \\ \hline
David & 1219\_5\_24 & 0.2284 16 & 0.1869 3 & 0.0504 16 & 0.0238 13  \\ \hline
David & 1232\_19 & 0.2727 3 & 0.1875 3 & 0.1382 0 & 0.3257 0  \\ \hline
David & 1238\_2\_30 & 0.5521 3 & 0.3233 3 & 0.1764 0 & 0.0758 11  \\ \hline
David & 1242\_22 & 0.7412 3 & 0.5520 3 & 0.3521 3 & 0.0931 13  \\ \hline
David & 1247\_38 & 0.3587 14 & 0.7216 14 & 0.6359 14 & 0.2029 3  \\ \hline
David & 1247\_39 & 0.0109 13 & 0.9716 13 & 0.1006 14 & 0.1764 13  \\ \hline
David & 1251\_2\_36 & 0.8586 3 & 0.9408 3 & 0.6412 3 & 0.5749 3  \\ \hline
David & 1259\_1\_27 & 0.0384 1 & 0.9198 1 & 0.6995 1 & 0.1991 7  \\ \hline
David & 1259\_3\_18 & 0.0923 13 & 0.2100 3 & 0.1474 13 & 0.1941 13  \\ \hline
David & 1266\_35 & 0.3532 3 & 0.2259 1 & 0.0043 16 & 0.0003 16  \\ \hline
David & 1273\_1\_13 & 0.5900 3 & 0.5799 3 & 0.7101 3 & 0.5966 3  \\ \hline
David & 1273\_1\_16 & 0.9986 3 & 0.9841 3 & 0.9394 3 & 0.9408 3  \\ \hline
David & 1274\_1\_16 & 0.0744 14 & 0.4589 14 & 0.4259 14 & 0.5175 14  \\ \hline
David & 1275\_1\_25 & 0.9948 3 & 0.7261 3 & 0.7190 3 & 0.7102 3  \\ \hline
David & 1284\_48 & 0.2737 3 & 0.4375 3 & 0.6653 3 & 0.4637 3  \\ \hline
David & 1296\_5\_54 & 0.0518 7 & 0.4005 7 & 0.7467 7 & 0.5814 7  \\ \hline
David & 1299\_1\_35 & 0.8438 3 & 0.7922 3 & 0.7979 3 & 0.5235 3  \\ \hline
David & 1344\_6\_24 & 0.0752 1 & 0.1460 13 & 0.1658 3 & 0.2227 13  \\ \hline
David & 1353\_12\_44 & 0.2983 10 & 0.3622 10 & 0.8949 10 & 0.9691 10  \\ \hline
David & 1354\_13 & 0.4074 3 & 0.0600 8 & 0.0495 3 & 0.1370 16  \\ \hline
David & 1364\_1\_29 & 0.8152 3 & 0.7883 3 & 0.8801 3 & 0.0425 9  \\ \hline
Hauptmann & 1000\_2\_3 & 0.7798 6 & 0.4358 6 & 0.4261 6 & 0.9637 6  \\ \hline
Hauptmann & 1018\_1\_28 & 0.8108 6 & 0.8057 6 & 0.8336 6 & 0.8517 6  \\ \hline
Hauptmann & 1032\_1\_15 & 0.5059 6 & 0.6673 6 & 0.8828 6 & 0.9311 6  \\ \hline
Hauptmann & 1044\_2\_10 & 0.7395 6 & 0.6826 6 & 0.6663 6 & 0.9684 6  \\ \hline
Hauptmann & 1055\_1\_9 & 0.9860 6 & 0.9554 6 & 0.9556 6 & 0.9974 6  \\ \hline
Hauptmann & 1057\_1\_16 & 0.0265 15 & 0.0440 6 & 0.5450 6 & 0.5224 11  \\ \hline
Hauptmann & 1068\_1\_1 & 0.6582 6 & 0.9920 6 & 0.9262 6 & 0.9286 6  \\ \hline
Hauptmann & 1068\_2\_0 & 0.9773 6 & 0.7907 6 & 0.7906 6 & 0.9973 6  \\ \hline
Hauptmann & 1072\_7 & 0.1384 4 & 0.1237 6 & 0.8722 6 & 0.8673 6  \\ \hline
Hauptmann & 1077\_1\_16 & 0.9665 6 & 0.9684 6 & 0.9548 6 & 0.9544 6  \\ \hline
Hauptmann & 1154\_6\_9 & 1.0000 6 & 0.9998 6 & 0.9998 6 & 0.9992 6  \\ \hline
Hauptmann & 1162\_13 & 1.0000 6 & 0.6029 6 & 0.6028 6 & 0.9909 6  \\ \hline
Hauptmann & 1180\_9 & 0.4763 6 & 0.2540 1 & 0.3157 6 & 0.9012 6  \\ \hline
Hauptmann & 1278\_8 & 0.5274 6 & 0.4265 6 & 0.7587 6 & 0.7764 6  \\ \hline
Richter & 1297\_1\_19 & 0.5733 14 & 0.5973 14 & 0.5712 14 & 0.4649 14  \\ \hline
Richter & 1302\_1\_43 & 0.3346 14 & 0.1906 13 & 0.3579 9 & 0.3142 14  \\ \hline
Richter & 1303\_8 & 0.9969 14 & 0.9460 14 & 0.9413 14 & 0.9799 14  \\ \hline
Richter & 1304\_1\_13 & 0.2203 10 & 0.2331 14 & 0.3711 14 & 0.2806 14  \\ \hline
    \caption{Die Ähnlichkeit der Vektoren ändert sich durch die Anzahl der Trainingsdaten. }
    \label{tbl:Ähnlichkeit_200}
\end{longtable}

Da Ähnlichkeit nur über die Veränderungen der Wahrscheinlichkeitsvektoren beschreibt,
wurde zusätzlich die Güte der Klassifizierung untersucht.
Dazu wurde die Formel \eqref{Formel:MaxValue} verwendet.
Das Resultat wurde in drei verschiedene Gruppe eingeteilt.
In der ersten Gruppen wurden alle Ergebnisse zugeordnet, welche 
einen Wert unter 0,1 haben.
Alle Vektoren, die diese Kategorie zugeordnet werden, können als 
sehr sicher klassifiziert angesehen werden.
Die nächste Kategorie sind alle Werte zwischen 0,1 und 0,5. 
Bei diesen Resultaten schätzt das neuronale Netz gut.
Die letzte Kategorie bilden alle Werte über einen Wert von 0,5 
und alle Vektoren in dieser Kategorie gilt die Klassifizierung 
als unsicher bzw. geraten.


\begin{equation}
\begin{gathered}
f(x) = 1 - max(x) 
\end{gathered}
\label{Formel:MaxValue}
\end{equation}

Durch diese Auswertung soll untersucht werden, ob das neuronale Netz bei 
bestimmten Klassen eher rät, da ihm eine Trennung zwischen den Klassen 
schwer fällt.
Dies soll neben der Rate für die richtigen Klassifizierung soll dies 
zur Abschätzung über die Generalisierung der jeweiligen Klasse Auskunft
geben.
Wenn das neuronale Netz besser generalisiert, sollten die richtigen 
Klassen gute bis sehr gute Resultate mit der Berechnung erzielt 
werden.

\begin{figure}[h] 
  \centering
     \includegraphics[width=1\textwidth]{Experiment/images/max_value.png}
  \caption[Güte der Klassifikation]{Die Wahrscheinlichkeitsvektoren von 6 Klassen wurden in die Kategorien eingeteilt. 
  Dies soll die Güte über die einzelne Klassifikation widerspiegeln. Dabei wurde das Netz mit den 
  ersten 1000 Zeugnissen benutzt.}
  \label{fig:MaxValue}
\end{figure}

Dieses Gütemaß wurde auf die Bilddateien angewendet und in \ref{fig:MaxValue} visuell
dargestellt.
Es zeigt sich, dass die beiden Klassen \glqq Hauptmann\grqq{} und \glqq Albert\grqq{}
die richtige Klassifikation  überwiegend in die \glqq sehr gute\grqq{} eingeordnet.
Dies spiegelt wider, dass die beiden Unterschriften optisch sehr gut trennbar ist
und somit das neuronale Netz diese gut generalisiert.
Da die Unterschrift selbst wenig schwankt, ist das Netz zudem auch sicherer.
Dies bestätigt auch die mittlere Ähnlichkeit der beiden Klassen.
Die Klasse \glqq Plachy\grqq{}  ist die Klassifizierung im guten Bereich liegt und
somit stabil ist.
Das gleiche gilt auch für die Klasse \glqq Moschley\grqq{}.
Wobei diese Klasse auch sehr gute Resultate hat.
Die Klasse \glqq David\grqq{} hat fast gleich viele gute und schlechte 
Resultate. 
Dies zeigt, dass die Klasse Unterschriften hat, die sehr unterschiedlich sind.
Es neigt zu einer bestimmten Art von Unterschrift.
Die Klasse \glqq Richter\grqq{} ist sehr durchmischt.
Alle drei Arten von Resultate sind fast gleich häufig auftritt.
Das Netz merkt sich Merkmale der Unterschrift, die zwar an sich häufig 
vorkommen, allerdings auch in vielen Bildern teilweise fehlen.
Wobei dies überraschend ist, da Richter nicht nur viele unterschiedliche
Trainingsdaten hatte, sondern auch eine relativ ähnliche Unterschriften hat.